# 装饰器 decorator



### 装饰器定义

**在不改变原有函数代码，且保持原函数调用方法不变的情况下，给原函数增加新的功能(或者给类增加属性和方法)**
**核心思想**：用一个函数（或者类）去装饰一个旧函数（或者类），造出一个新函数（或者新类）
**应用场景**：引入日志，函数执行时间的统计，执行函数前的准备工作，执行函数后的处理工作，权限校验，缓存等
**语法规则**：在原有的函数上加上 @符，装饰器会把下面的函数当作参数传递到装饰器中，@符又被成为 语法糖

#### 1.装饰器原型（闭包）

```python
# 1。 装饰器的原型
### 利用闭包，把函数当作参数传递，并且在函数内去调用传递进来的函数，并返回一个函数
# 定义外函数，接收一个函数作为参数
def outer(f):
    # 定义内函数，并且在内函数中调用了外函数的参数
    def inner():
        print('我是外函数中的内函数1')
        f()
        print('我是外函数中的内函数2')
    return inner

# 定义普通函数
# def old():
#     print('我是一个普通的函数')
#
# # old()  # 作为普通函数直接调用
# old = outer(old)  # outer返回了inner函数，赋值给了old
# old()             # 此时再调用old函数时，等同于调用了 inner 函数


# 改为装饰器用法
@outer      # 此处使用的@outer的语法就是把outer作为了装饰器，等同于 old = outer(old)
def old():
    print('我是一个普通的函数')

old()  # old函数经过 outer装饰器进行了装饰，代码和调用方法不变，但是函数的功能发送了改变
```

#### 2.装饰器的应用：统计函数的执行时间

```python
# 装饰器应用场景-统计函数执行时间
import time

# 定义一个统计函数执行时间的 装饰器
def runtime(f):
    def inner():
        start = time.perf_counter()
        f()
        end =  time.perf_counter() - start
        print(f'函数的调用执行时间为：{end}')
    return inner

# 定义一个函数
@runtime
def func():
    for i in range(5):
        print(i,end=" ")
        time.sleep(1)

func()
```

#### 3.装饰器嵌套语法

```python
# 1.定义装饰器
# 外函数
def outer(func):
    #内函数
    def inner():
        print('找到妹子，成功拿到微信。。。3')
        func()  # 在内函数中调用外函数中的行参-函数
        print('约妹子，看一场午夜电影。。。4')
    # 在外函数中返回内函数
    return inner

# 2。在定义一个装饰器
def kuozhan(f):
    def kzinner():
        print('扩展1')
        f()
        print('扩展2')
    return kzinner

# 3. 装饰器的嵌套 先执行下面的，再执行上面的。
@kuozhan # 2。再使用上面的 kuozhan 装饰器，装饰 上一次返回的 inner 函数，又返回了 kzinner 函数
@outer   # 1。先使用离得近的 outer装饰器 装饰love函数，返回了一个 inner函数
def love():
    print('跟妹子畅谈人生和理想。。。5')

love()
''' 结果和过程的解析
1 3 5 4 2
1 先使用离得近的 outer装饰器 装饰love函数，返回了一个 inner函数
2 再使用上面的 kuozhan 装饰器，装饰 上一次返回的 inner 函数，又返回了 kzinner 函数

最后在调用love函数的时候是怎么执行的
    love() == kzinner()
                ===>  1
                ===>  inner()  
                           ===> 3
                           ===> love() ===> 5
                           ===> 4
                ===>  2
'''
```

#### 4.对带有参数的函数进行装饰

```python
# 定义装饰器
def outer(func):
    # 如果装饰器带有参数的函数，需要在内函数中定义行参，并传递给调用的函数。因为调用原函数等于调用内函数
    def inner(var):
        print(f'找到{var}妹子，成功拿到微信。。')
        func(var)
        print(f'约{var}妹子，看一场午夜电影。。')
    return inner

# 有参数的函数
@outer
def love(name):
    print(f'跟{name}妹子畅谈人生。。。')

love('思思') #love() ==> inner()   love('思思') ===> inner('思思')

```

#### 5.对多参数的函数进行装饰

```python
# 装饰带有多参数的函数
def outer(func):
    def inner(who,name,*args,**kwargs):
        print('约到妹子，聊微信。。。')
        func(who,name,*args,**kwargs)
        print('天色一晚，怎么办？')
    return inner


# 定义多参数的 函数
@outer
def love(who,name,*args,**kwargs):
    print(f'{who}跟{name}畅谈人生。。。')
    print('完事去吃了好多美食',args)
    print('看了一场电影',kwargs)

love('三多','思思','火锅','辣条','7块钱的麻辣烫',mov='唐山大地震')
'''
love() ==> inner()
    love(...) ==> inner(...)
        inner(...) ==> love(...)
'''
```

#### 6.带有参数的装饰器

> 你会遇到带有参数的装饰器，例如Django框架中的 @login_required(login_url='/accounts/login/')

```python
# 如果你的装饰器需要有参数，那么给当前的装饰器套一个壳，用于接收装饰器的参数
def kuozhan(var):
    def outer(func):
        def inner1():
            print('妹子给了你微信')
            func()
        def inner2():
            print('妹子给介绍了个大妈')
            func()
        # 装饰器壳的参数，可以用于在函数内去做流程控制
        if var == 1:
            return inner1
        else:
            return inner2
    return outer


@kuozhan(2) # kuozhan(var) ==> outer() ==> outer(love) ==> inner()
def love():
    print('谈谈人生。。。')

love()
```

#### 7.用类装饰器装饰函数

```python
# 类装饰器装饰函数
class Outer():
    # 魔术方法：当把该类的对象当作函数调用时，自动触发 obj()
    def __call__(self,func):
        self.func = func  # 把传进来的函数作为对象的成员方法
        return self.inner # 返回一个函数

    # 在定义的需要返回的新方法中 去进行装饰和处理
    def inner(self,who):
        print('拿到妹子的微信。。。')
        self.func(who)
        print('看一场午夜电影。。。')

@Outer()  # Outer() ==> obj  @obj==>obj(love) ==> __call__(love) ==> inner()
def love(who):
    print(f'{who}和妹子谈谈人生和理想。。。')

love('川哥') # inner('川哥')
print(love) # 此时的 love就是属于Outer类这个对象中的inner方法
```

#### 8.用类方法装饰函数

```python
# 用类方法装饰函数
class Outer():
    def newinner(func):
        Outer.func = func  # 把传递进来的函数定义为类方法
        return Outer.inner # 同时返回一个新的类方法

    def inner():
        print('拿到妹子微信')
        Outer.func()
        print('看一场午夜电影')


@Outer.newinner  # Outer.newinner(love) ==> Outer.inner
def love():
    print('和妹子谈谈人生喝喝茶。。。')
love()          # love()  ==> Outer.inner()
```

到目前为止以上所以形式的装饰器，包括 函数装饰器，类装饰器，类方法装饰器，都有一个共同特点：都是在给函数去进行装饰，增加功能。

---



### 用装饰器装饰类

> 还有一种装饰器，是专门装饰类的。也就是在类的定义的前面使用@装饰器这种语法
> @装饰器
> class Demo():
>     pass

> 装饰器给函数进行装饰，目的是不改变函数调用和代码的情况下给原函数增加了新的功能。

> 装饰器给类进行装饰，目的是不改变类的定义和调用的情况下给类增加新的成员（属性或方法）。

#### 9.用函数装饰器装饰类

```python
# 使用函数装饰器，给类进行装饰，增加新的属性和方法

# 定义函数，接收一个类。返回修改后的类
def kuozhan(cls):
    def func2():
        print('我是在装饰器中追加的新方法，func2')
    cls.func2 = func2 # 把刚才定义的方法赋值给 类
    cls.name = '我是在装饰器中追加的新属性 name'

    #返回时，把追加类新成员的 类 返回去
    return cls


@kuozhan   # kuozhan(Demo) ==> cls ==> Demo
class Demo():
    def func():
        print('我是Demo类中定义的func方法')

Demo.func() # 此时在调用的Demo类是通过装饰器，更新过的Demo类
Demo.func2()
print(Demo.name)
```

#### 10.使用类装饰器装饰类

```python
class KuoZhan():
    def __call__(self, cls):
        # 把接收的类，赋值给当前对象，作为一个属性
        self.cls = cls
        # 返回一个函数
        return self.newfunc

    def newfunc(self):
        self.cls.name = '我是在类装饰器中追加的新属性 name'
        self.cls.func2 = self.func2
        # 返回传递进来的类的实例化结果，obj
        return self.cls()

    def func2(self):
        print('我是在类装饰器中追加的新方法 func2')



@KuoZhan()  # KuoZhan() ==> obj ==> @obj(Demo) ==> __call__(Demo) ==> newfunc
class Demo():
    def func(self):
        print('我是Demo类中定义的func方法')

obj = Demo()  # Demo() ==> newfunc() ==> obj
obj.func()
obj.func2()
print(obj.name)

# 思考： 此时的 obj这个对象，是哪个类的对象。Demo还是KuoZhan
print(obj) # 此时的obj依然是Demo类的实例化对象，只不过经过装饰后，增加了新的属性和方法
```



作业：如何用一个装饰器，装饰带有返回值的函数